%% 2. Présentation de l'entreprise  [<= 2 pages — STRICT]
\chapter{Présentation de l'entreprise}

% ATTENTION : ne doit PAS dépasser 2 pages. Rester concis.
% --- Faits vérifiés (sources, juin 2026) — à recouper avant rendu :
%   * Namirial S.p.A. : fondée en 2000 à Senigallia (Italie) ; QTSP eIDAS depuis 2010.
%   * Néthéos : fondée 2004, Montpellier, KYC/onboarding ; rachetée par Namirial le 04/11/2021.
%   * Bain Capital : participation majoritaire annoncée 03/2025 (~1,1 Md€), depuis Ambienta ; clôture été 2025.
%   * Rapprochement avec Signaturit (Espagne) annoncé mi-2025 → leader paneuropéen du DTM.
%   Sources : namirial.com, baincapital.com, ambientasgr.com, presse spécialisée.
%   À PRÉCISER : confirme que ton site est bien l'ex-Néthéos à Montpellier + chiffres récents.

\section{Le groupe Namirial}

Namirial S.p.A. est une entreprise italienne fondée en 2000 à Senigallia, dans la
région des Marches. D'abord éditrice de logiciels destinés aux professionnels et au
secteur du bâtiment, elle s'est progressivement recentrée sur les services de
confiance numérique. Elle est certifiée prestataire de services de confiance qualifié
(\emph{Qualified Trust Service Provider}, QTSP) au sens du règlement européen eIDAS
(règlement (UE) n\textsuperscript{o}~910/2014) depuis 2010.

Son cœur de métier couvre l'ensemble de la chaîne de la transaction numérique,
depuis la signature électronique et le cachet électronique jusqu'à l'horodatage
qualifié, la vérification et l'authentification d'identité, l'archivage à valeur
probante, la facturation électronique et l'envoi électronique recommandé. Le groupe revendique aujourd'hui plus de 1\,400
collaborateurs répartis en Europe, en Amérique latine et en Asie, une présence dans
plus de 90~pays et un réseau de plus de 2\,500 partenaires.

\section{De Netheos à Namirial France}

L'entité française du groupe trouve son origine dans la société \textbf{Néthéos},
fondée en 2004 et basée à Montpellier. Néthéos s'était imposée comme l'un des
principaux acteurs français de la vérification d'identité à distance et de l'entrée en
relation client (\emph{onboarding}), à travers ses solutions de KYC
(\emph{Know Your Customer}). Namirial a finalisé son acquisition le 4~novembre 2021,
consolidant ainsi sa position en France et dans les pays francophones et intégrant ces
briques d'identification et d'\emph{onboarding} à son offre. C'est au sein de cette
entité, à Montpellier, que se déroule mon alternance.

\section{Un groupe en pleine consolidation européenne}

Le capital de Namirial a connu d'importants mouvements récents. En mars~2025, le fonds
d'investissement \textbf{Bain Capital} a annoncé l'acquisition d'une participation
majoritaire dans Namirial auprès de la société italienne \textbf{Ambienta SGR},
opération valorisant l'entreprise à environ 1,1~milliard d'euros et finalisée à
l'été~2025. Le groupe est désormais détenu par les fonds Bain Capital, PSG~Equity et
Ambienta.

Dans la foulée, Namirial s'est rapproché de l'espagnol \textbf{Signaturit Group},
lui aussi spécialiste de la signature électronique et de l'identité numérique. Annoncé
au cours de l'année~2025, ce rapprochement a donné naissance à l'un des principaux
acteurs paneuropéens de la gestion des transactions numériques
(\emph{Digital Transaction Management}, DTM), en position de leader notamment en Italie,
en Espagne, en France et en Allemagne, au service d'environ 240\,000 clients dans le
monde.

\section{Organisation et équipe d'accueil}

La figure~\ref{fig:organigramme} présente de façon simplifiée l'organisation de
l'entité dans laquelle s'est déroulée mon alternance. Mon équipe s'inscrit dans la
division \textbf{Identité \& Onboarding} de Namirial, qui prolonge l'activité
historique de Néthéos, sous la responsabilité technique de \textbf{Philippe Plantier},
mon tuteur en entreprise. Cette équipe réunit des profils complémentaires, à la fois
des développeurs logiciels et des \emph{data scientists}, dont je fais partie. Cette
proximité entre développement et science des données reflète la nature des produits sur
lesquels nous travaillons, des solutions de vérification d'identité et d'entrée en
relation client à distance, où les briques d'apprentissage automatique doivent être
directement industrialisées dans la plateforme.

% --- Organigramme simplifié (TikZ) — à ajuster si besoin ---
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  every node/.style={font=\small},
  box/.style={draw=namirialTeal, rounded corners, align=center, fill=namirialBg,
              text=namirialDark, inner sep=6pt, minimum width=8cm},
  me/.style={draw=namirialDeep, rounded corners, align=center, fill=namirialLight,
             text=namirialDark, very thick, inner sep=6pt, minimum width=8cm},
  node distance=7mm,
  link/.style={namirialTeal, thick}
]
  \node[box] (ceo)    {Massimiliano Pellegrini \\ \textit{CEO}};
  \node[box, below=of ceo]    (dep) {Pierre Felici \\ \textit{Deputy CEO}};
  \node[box, below=of dep]    (cto) {Ugo Di Iorio \\ \textit{CTO}};
  \node[box, below=of cto]    (dir) {Liberio Rignanese \\ \textit{Directeur Identité \& Onboarding}};
  \node[box, below=of dir]    (mgr) {Philippe Plantier \\ \textit{Technical Manager}, tuteur en entreprise};
  \node[me,  below=of mgr]    (team){Équipe Identité \& Onboarding \\
                                     \footnotesize développeurs logiciels \& data scientists \\
                                     \footnotesize \textbf{(dont moi)}};
  \draw[link] (ceo) -- (dep);
  \draw[link] (dep) -- (cto);
  \draw[link] (cto) -- (dir);
  \draw[link] (dir) -- (mgr);
  \draw[link] (mgr) -- (team);
\end{tikzpicture}
\caption{Organigramme simplifié de mon rattachement au sein de Namirial.}
\label{fig:organigramme}
\end{figure}

\section{Place de la mission dans l'entreprise}
% À COMPLÉTER : comment ta mission de data scientist s'inscrit dans l'activité de l'équipe.
