%% 4. Environnement technique  [~3-4 pages — SUCCINCT]
\chapter{Environnement technique}\label{ch:env}
Je travaille sur machine distantes. on a 3 avec des GPUS donc en ssh.

% ATTENTION : rester SUCCINCT, éviter l'inventaire lassant.
% Ne citer que ce qui sert vraiment la compréhension des travaux.

\section{Langages et frameworks}

% À COMPLÉTER / CONFIRMER les versions et le détail.
Mes travaux se sont appuyés principalement sur le langage \textbf{Python}, standard
de fait en science des données. L'entraînement et l'inférence des modèles de vision
(notamment l'architecture \textbf{ShuffleNet} employée pour la classification
colorimétrique) reposent sur un \emph{framework} d'apprentissage profond.
% À PRÉCISER : PyTorch ou TensorFlow ? version ?
pour le langage c'est exclusivmenet du python.


\section{Bibliothèques et services}

% Déplacé depuis la présentation de la mission : ces briques sont l'environnement
% « avec quoi » ; leur usage détaillé est au chap. Travaux.
Plusieurs briques internes à Namirial ont structuré mon travail quotidien~:
\begin{itemize}
  \item \textbf{DocDB}, bibliothèque d'accès aux documents, hébergée sur le dépôt
        d'artefacts \textbf{Nexus}~;
  \item le \textbf{Prevent Collect Manager} et la solution \textbf{Prevent},
        outils internes d'exploitation des données de vérification~;
  \item le \textbf{Docprocessor} (\emph{LLMdoc}), API développée par mon équipe pour
        réaliser de l'extraction d'information sur documents au moyen de grands
        modèles de langage.
\end{itemize}

Côté outils transverses, la validation de la structure des sorties de modèles s'est
appuyée sur \textbf{pydantic} (définition de schémas de données typés).
% À COMPLÉTER : autres bibliothèques réellement utilisées (OpenCV, scikit-learn,
% pandas, Pillow...), à ne citer que si elles servent la compréhension.

\section{Outils de gestion de projet et de versioning}
% Git, ticketing, CI/CD...
% À COMPLÉTER : Git (+ forge : GitLab/GitHub ?), outil de tickets (issues),
% intégration continue le cas échéant.

Pour le versionnage de projet on avait un Gitlab avec un CI/CD. On versionne les dataset sur DVC qui est directement connecté à un bucket S3
pour docprocessor c'est sur k9s sur cluster avec des clés AWS pour faire des mise en validation, integration et production.
la boîte a aussi un nexus pour host c'est librairie du style DocDB.

\section{Méthodologie de travail}
% Agile/Scrum, rituels, organisation propre à l'alternance.
% À COMPLÉTER.

pour la méthodologie on a des weekly où chacun parle de ce qu'il a fait et ce qu'on compte faire. on voit s'il y a de nouveaux projets.
pour l'organisation de l'alternance j'ai commencé en M1 et sinon j'ai vraiment été intégrée comme membre à part entière de l'équipe en me donnant la responsabilité d'un projet
tout en étant encadré si jamais j'avais besoin d'aide ou de support.
 
